\input{../notemp}
\title{オートマトンと形式言語 第9回}
\begin{document}
\maketitle
\subsection{定義}
言語$L$が帰納的 \defarrow すべて入力に対して止まるTM $M$に対して$L = L(M)$
\section{決定(判定)問題 $P(x)$}
記号列$x$に対する命題
\subsection{例 $P(X) = x$が偶数個の0を含む}
\subsection{定義}
\begin{itemize}
	\item 問題$P(x)$が決定可能(decidable) $\Leftrightarrow$ $P(x)$を判定する$\ubrac{アルゴリズム}{すべての入力に対して止まる必要がある}$が存在する\\
		$\{\omega\mid{}P(\omega)\}$は帰納的
	\item $P(x)$が半決定可能(semi-decidable) $\Leftrightarrow$ プログラム$M$が存在して、入力に対して
			\begin{itemize}
				\item $P(X)$のとき\\
					$M$は停止してYESを返す
				\item $\neg{}P(x)$のとき\\
					$M$はNOを返すか停止しない\\
					\Rarrow いつまでまっても$P(x)$か$\neg{}P(x)$か判定できない
			\end{itemize}
			$\{\omega\mid{}P(\omega)\}$は帰納的可算
\end{itemize}
\subsubsection{例}
\begin{itemize}
	\item 半決定可能な問題(決定不能)
		\begin{itemize}
			\item 所属問題\\
				入力: TM $M$と記号列$\omega$\\
				$M$が$\omega$を受理するか
			\item 停止問題\\
				$M$が$\omega$に対して止まるか
			\item 文脈自由文法$G$に対して、$L(G)=\Sigma^\star$かどうか
		\end{itemize}
	\item 決定可能な問題
		\begin{itemize}
				\item オートマトン、PDAに対する所属問題
				\item $L(G) = \phi$かどうか
		\end{itemize}
	\item 半決定可能でもない問題
		\begin{itemize}
			\item TM $M$が全ての入力に対して止まるか
		\end{itemize}
\end{itemize}
\section{非決定性チューリングマシン(NTM)}
$\delta:Q\times{}\Gamma\rightarrow2^{Q\times\Gamma\times\{L,R\}}$
\subsection{定理}
非決定性TMで受理される言語は帰納的可算
\end{document}
